<resources>
    <string name="app_name">Ganesh_Pooja</string>
    <string name="pooja"><h4><b>पूजेच्या प्रारंभी करावयाची प्रार्थना</b></h4>\n\n‘हे श्री सिद्धिविनायका, तुझी पूजा माझ्याकडून भावपूर्ण होऊ दे. पूजा करत असतांना माझे मन सातत्याने तुझ्या चरणी लीन राहू दे. तू प्रत्यक्ष माझ्या समोर आसनस्थ झाला आहेस आणि मी तुझी पूजा करत आहे, असा माझा भाव सतत असू दे. पूजेतील संभाव्य विघ्ने दूर होऊ देत. पूजेतील चैतन्य मला आणि सर्व उपस्थितांना मिळू दे.’\n
        \n\n<h4><b>कुंकुमतिलक लावणे</b></h4>\n\nपूजकाने (यजमानाने) प्रथम स्वतःला कुंकुमतिलक लावावा.\n\n<h4> <b>आचमन करणे</b></h4>\n\n
        उजव्या हाताने आचमनाची मुद्रा करावी. नंतर डाव्या हाताने पळीभर पाणी उजव्या हाताच्या तळव्यावर (मुद्रेच्या स्थितीतच) घ्यावे आणि श्रीविष्णूच्या प्रत्येक नावाच्या शेवटी ‘नमः’ हा शब्द उच्चारून ते पाणी प्यावे –\n

१. श्री केशवाय नमः ।\n

२. श्री नारायणाय नमः ।\n

३. श्री माधवाय नमः ।\n

चौथे नाव उच्चारतांना ‘नमः’ या शब्दाच्या वेळी उजव्या हातावरून ताम्हणात पाणी सोडावे.\n

४. श्री गोविन्दाय नमः ।\n

पूजकाने हात पुसून नमस्काराच्या मुद्रेत छातीजवळ हात जोडावेत अन् शरणागत भावासह पुढील नावे उच्चारावीत.\n

५. श्री विष्णवे नमः ।\n

६. श्री मधुसूदनाय नमः ।\n

७. श्री त्रिविक्रमाय नमः ।\n

८. श्री वामनाय नमः ।\n

९. श्री श्रीधराय नमः ।\n

१०. श्री हृषीकेशाय नमः ।\n

११. श्री पद्मनाभाय नमः ।\n

१२. श्री दामोदराय नमः ।\n

१३. श्री सङ्कर्षणाय नमः ।\n

१४. श्री वासुदेवाय नमः ।\n

१५. श्री प्रद्मुम्नाय नमः ।\n

१६. श्री अनिरुद्धाय नमः ।\n

१७. श्री पुरुषोत्तमाय नमः ।\n

१८. श्री अधोक्षजाय नमः ।\n

१९. श्री नारसिंहाय नमः ।\n

२०. श्री अच्युताय नमः ।\n

२१. श्री जनार्दनाय नमः ।\n

२२. श्री उपेन्द्राय नमः ।\n

२३. श्री हरये नमः ।\n

२४. श्री श्रीकृष्णाय नमः ।।\n

पुन्हा आचमनाची कृती करून २४ नावे म्हणावीत. नंतर पंचपात्रीतील सर्व पाणी ताम्हणात ओतावे अन् दोन्ही हात पुसून छातीशी नमस्काराच्या मुद्रेत हात जोडावेत.\n\n
        <h4><b>देवतास्मरण</b></h4>\n\n
        श्रीमन्महागणाधिपतये नमः ।\n


इष्टदेवताभ्यो नमः ।\n


कुलदेवताभ्यो नमः ।\n


ग्रामदेवताभ्यो नमः ।\n


स्थानदेवताभ्यो नमः ।\n


वास्तुदेवताभ्यो नमः ।\n



आदित्यादिनवग्रहदेवताभ्यो नमः ।\n



सर्वेभ्यो देवेभ्यो नमः ।\n



सर्वेभ्यो ब्राह्मणेभ्यो नमो नमः ।\n


अविघ्नमस्तु ।\n


सुमुखश्चैकदन्तश्च कपिलो गजकर्णकः ।\n

लम्बोदरश्च विकटो विघ्ननाशो गणाधिपः ।।\n

धूम्रकेतुर्गणाध्यक्षो भालचन्द्रो गजाननः ।\n

द्वादशैतानि नामानि यः पठेच्छृणुयादपि ।।\n

विद्यारम्भे विवाहे च प्रवेशे निर्गमे तथा ।\n

सङ्ग्रामे सङ्कटे चैव विघ्नस्तस्य न जायते ।।\n


शुक्लाम्बरधरं देवं शशिवर्णं चतुर्भुजम् ।\n

प्रसन्नवदनं ध्यायेत् सर्वविघ्नोपशान्तये ।।\n


सर्वमङ्गलमाङ्गल्ये शिवे सर्वार्थसाधिके ।\n

शरण्ये त्र्यम्बके गौरि नारायणि नमोऽस्तुते ।।\n

सर्वदा सर्वकार्येषु नास्ति तेषाममङ्गलम् ।\n

येषां हृदिस्थो भगवान्मङ्गलायतनं हरिः ।।\n


तदेव लग्नं सुदिनं तदेव ताराबलं चन्द्रबलं तदेव ।\n

विद्याबलं दैवबलं तदेव लक्ष्मीपते तेंऽघ्रियुगं स्मरामि ।।\n


लाभस्तेषां जयस्तेषां कुतस्तेषां पराजयः ।\n

येषामिन्दीवरश्यामो हृदयस्थो जनार्दनः ।\n


यत्र योगेश्वरः कृष्णो यत्र पार्थो धनुर्धरः ।\n

तत्र श्रीर्विजयो भूतिर्ध्रुवा नीतिर्मतिर्मम ।।\n\n


विनायकं गुरुं भानुं ब्रह्मविष्णुमहेश्वरान् ।\n

सरस्वतीं प्रणौम्यादौ सर्वकार्यार्थसिद्धये ।।\n\n

        अभीप्सितार्थसिध्द्यर्थं पूजितो यः सुरासुरैः ।\n

सर्वविघ्नहरस्तस्मै गणाधिपतये नमः ।।\n\n
        सर्वेष्वारब्धकार्येषु त्रयस्त्रिभुवनेश्वराः ।\n

देवा दिशन्तु नः सिद्धिं ब्रह्मेशानजनार्दनाः ।।\n\n

        <h4><b>‘देशकाल’ आणि ‘संकल्प</b></h4>\n\n
        ‘देशकाल’ उच्चारून झाल्यानंतर ‘संकल्प’ उच्चारायचा असतो.\n

४ उ १. देशकाल (वर्ष २०१८)\n
पूजकाने स्वतःच्या दोन्ही डोळ्यांना पाणी लावून पुढील ‘देशकाल’ म्हणावा.\n\n

श्रीमद्भगवतो महापुरुषस्य विष्णोराज्ञया प्रवर्तमानस्य अद्य ब्रह्मणो द्वितीये परार्धे विष्णुपदे श्रीश्‍वेतवाराहकल्पे वैवस्वतमन्वन्तरे अष्टाविंशतितमे युगे युगचतुष्के कलियुगे प्रथमचरणे जम्बुद्वीपे भरतवर्षे भरतखण्डे दक्षिणपथे रामक्षेत्रे बौद्धावतारे दण्डकारण्ये देशे गोदावर्याः दक्षिणे तीरेे शालिवाहन शके अस्मिन् वर्तमाने व्यावहारिके विलम्बीनाम संवत्सरे दक्षिणायने वर्षा ऋतौ भाद्रपद मासे शुक्ल पक्षे चतुर्थ्यां तिथौ बृहस्पति वासरे स्वाती दिवस नक्षत्रे एेंद्र योगे शुभ करणे तुला स्थिते वर्तमाने श्रीचंद्रे सिंह स्थिते वर्तमाने श्रीसूर्ये तुला स्थिते वर्तमाने श्रीदेवगुरौ धनु स्थिते वर्तमाने श्रीशनैश्‍चरौ शेषेषु सर्वग्रहेषु यथायथं राशिस्थानानि स्थितेषु एवङ् ग्रह-गुणविशेषेण विशिष्टायां शुभपुण्यतिथौ…\n\n
<h4><b>संकल्प</b></h4>\n\nउजव्या हातात अक्षता घेऊन ‘संकल्प’ उच्चारावा.\n\n

मम आत्मनः परमेश्वराज्ञारूपसकलशास्त्रश्रुतिस्मृतिपुराणोक्तफलप्राप्तिद्वारा श्रीपरमेश्वरप्रीत्यर्थं मम श्रीसिद्धिविनायक- प्रीतिद्वारा सकलपापक्षयपूर्वकं सर्वकर्मनिर्विघ्नत्वपुत्रपौत्राभिवृद्धिमहैश्वर्यविद्याविजयसंपदादिकल्पोक्तफलसिध्द्यर्थम् श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकदेवताप्रीत्यर्थं ध्यानावाहनादि षोडशोपचारैः पूजनमहं करिष्ये । तत्रादौ निर्विघ्नतासिध्द्यर्थं श्री महागणपतिपूजनं करिष्ये । शरीरशुद्ध्यर्थं विष्णुस्मरणं करिष्ये । कलशशङ्खघण्टादीपपूजनं च करिष्ये ।।\n\n
  <h4><b>श्री महागणपतिपूजन</b></h4>\n\n
    प्रथम पार्थिव मूर्तीच्या समोर किंवा उपलब्ध स्थानानुसार ताम्हण अथवा केळीचे पान ठेवावे. त्यावर तांदळाची रास घालावी. त्यावर श्रीफळ ठेवतांना त्याची शेंडी आपल्या दिशेने ठेवावी. नंतर चंदनादी उपचारांनी श्री महागणपतीचे पूजन करावे.\n\n

४ ऊ १. ध्यान\n
नमस्काराची मुद्रा करून हात छातीशी घ्यावेत आणि श्री महागणपतीचे रूप डोळे मिटून मनात आठवावे अन् पुढील श्लोक म्हणावा.
\n\n


वक्रतुण्ड महाकाय कोटिसूर्यसमप्रभ ।\n

निर्विघ्नं कुरु मे देव सर्वकार्येषु सर्वदा ।।\n\n


श्री महागणपतये नमः । ध्यायामि ।।\n\n

४ ऊ २. आवाहन\n
उजव्या हातात (मध्यमा, अनामिका आणि अंगठा एकत्र करून) अक्षता घेऊन ‘आवाहयामि’ म्हणतांना त्या श्रीफळरूपी महागणपतीच्या चरणी वहाव्यात.\n\n

श्रीमहागणपतये नमः । महागणपतिं साङ्गं सपरिवारं सायुधं सशक्तिकं आवाहयामि ।।\n\n

४ ऊ ३. आसन\n
उजव्या हातात अक्षता घेऊन ‘समर्पयामि’ म्हणतांना त्या श्री महागणपतीच्या चरणी वहाव्यात.\n\n

श्री महागणपतये नमः । आसनार्थे अक्षतान् समर्पयामि ।।\n\n

४ ऊ ४. चंदनादी उपचार\n
उजव्या हाताच्या अनामिकेने गंध (चंदन) देवाला लावा. त्यानंतर पुढील नाममंत्र म्हणतांना ‘समर्पयामि’ हा शब्द उच्चारत कंसात दिल्याप्रमाणे उपचार देवाच्या चरणी अर्पण करावेत.\n\n



श्री महागणपतये नमः । चन्दनं समर्पयामि ।। (गंध लावावे.)\n\n

ऋद्धिसिद्धिभ्यां नमः । हरिद्रां समर्पयामि ।। (हळद वहावी.)\n\n

ऋद्धिसिद्धिभ्यां नमः । कुङ्कुमं समर्पयामि ।। (कुंकू वहावे.)\n\n

श्री महागणपतये नमः । ऋद्धिसिद्धिभ्यां नमः । सिन्दूरं समर्पयामि ।। (सिंदूर वहावा.)\n\n

श्री महागणपतये नमः । अलङ्कारार्थे अक्षतान् समर्पयामि ।। (अक्षता वहाव्यात.)\n\n

श्री महागणपतये नमः । पुष्पं समर्पयामि ।। (फूल वहावे.)\n\n

श्री महागणपतये नमः । दूर्वाङ्कुरान् समर्पयामि ।। (दूर्वा वहाव्यात.)\n\n

श्री महागणपतये नमः । धूपं समर्पयामि ।। (उदबत्ती ओवाळावी.)\n\n

श्री महागणपतये नमः । दीपं समर्पयामि ।। (निरांजन ओवाळावे.)\n\n



उजव्या हातात २ दूर्वा घेऊन त्यावर पाणी घालावे. नंतर दूर्वांनी ते पाणी नैवेद्यावर प्रोक्षण करून (शिंपडून) दूर्वा हातातच धरून ठेवाव्यात आणि आपल्या डाव्या हाताची बोटे दोन्ही डोळ्यांवर (पाठभेद : डावा हात छातीवर) ठेवून नैवेद्य समर्पण करतांना पुढील मंत्र म्हणावेत.
\n\n


प्राणाय नमः ।\n

अपानाय नमः ।\n

व्यानाय नमः ।\n

उदानाय नमः ।\n

समानाय नमः ।\n

ब्रह्मणे नमः ।।\n



टीप – वेदोक्त पूजाविधीमध्ये ‘प्राणाय नमः ।’ या ठिकाणी ‘ॐ प्राणाय स्वाहा ।’ अशा प्रकारे मंत्र म्हणतात. हातातील एक दूर्वा नैवेद्यावर आणि दुसरी दूर्वा श्री गणपतीच्या चरणी वहावी. हातावर पाणी घ्यावे अन् पुढील प्रत्येक मंत्र म्हणतांना ते पाणी ताम्हणात सोडावे.
\n\n


श्रीमहागणपतये नमः । नैवेद्यं समर्पयामि ।। मध्ये पानीयं समर्पयामि ।\n\n

उत्तरापोशनं समर्पयामि । हस्तप्रक्षालनं समर्पयामि । मुखप्रक्षालनं समर्पयामि ।। (गंध-फूल वहावे.)\n\n

करोद्वर्तनार्थे चन्दनं समर्पयामि ।।\n\n



नमस्काराची मुद्रा करून प्रार्थना करावी.\n\n



कार्यं मे सिद्धिमायातु प्रसन्ने त्वयि धातरि । विघ्नानि नाशमायान्तु सर्वाणि गणनायक ।।\n\n




यानंतर पळीभर पाणी घ्यावे आणि ‘प्रीयताम्’ हा शब्द म्हणतांना ते ताम्हणात सोडावे.\n\n

अनेन कृतपूजनेन श्री महागणपतिः प्रीयताम् ।\n\n
<h4><b> श्रीविष्णुस्मरण</b></h4>\n\n
        दोन्ही हात पुसून नमस्काराच्या मुद्रेत छातीशी हात जोडावेत. नंतर ९ वेळा ‘विष्णवे नमो’ म्हणावे अन् शेवटी ‘विष्णवे नमः ।’ असे म्हणावे.\n\n



        <b> ४ ऐ १. कलशपूजन</b>
\n\n
गङ्गे च यमुने चैव गोदावरि सरस्वति ।
\n
नर्मदे सिन्धुकावेरि जलेऽस्मिन् सन्निधिं कुरु ।।
\n\n
अर्थ : हे गंगा, यमुना, गोदावरी, सरस्वती, नर्मदा, सिंधु अन् कावेरी या नद्यांनो, या पाण्यामध्ये तुम्ही वास करा.
\n

\n
कलशे गङ्गादितीर्थान्यावाहयामि ।।
\n
कलशदेवताभ्यो नमः ।
\n
सर्वोपचारार्थे गन्धाक्षतपुष्पं समर्पयामि ।।


\n\n
कलशामध्ये गंध, अक्षता अन् फूल एकत्रित वहावे.

        <b>४ ऐ २. शंखपूजा</b>\n\n

शङ्खदेवताभ्यो नमः ।
\n
सर्वोपचारार्थे गन्धपुष्पं समर्पयामि ।।
\n\n
अर्थ : हे शंखदेवते, मी तुला वंदन करून सर्व उपचारांसाठी गंध-फूल समर्पित करतो. (प्रत्येक घरी शंख असतोच, असे नाही. ज्यांच्या घरी शंख असेल, त्यांनी वरीलप्रमाणे पूजन करावे.)
\n\n


<b>४ ऐ ३. घंटापूजा</b>
\n\n
आगमार्थं तु देवानां गमनार्थं तु रक्षसाम् ।
\n
कुर्वे घण्टारवं तत्र देवताह्वानलक्षणम् ।।
\n\n
अर्थ : देवतांनी यावे आणि राक्षसांनी निघून जावे, यासाठी देवता-आगमनसूचक असा नाद करणार्‍या घंटादेवतेला वंदन करून गंध, अक्षता अन् फूल समर्पित करतो.


\n\n
घण्टायै नमः । सर्वोपचारार्थे गन्धाक्षतपुष्पं समर्पयामि ।।
\n\n
<b>४ ऐ ४. दीपपूजा
</b>\n\n
भो दीप ब्रह्मरूपस्त्वं ज्योतिषां प्रभुरव्ययः ।\n

आरोग्यं देहि पुत्रांश्च मतिं शान्तिं प्रयच्छ मे ।।\n\n

दीपदेवताभ्यो नमः ।\n

सर्वोपचारार्थे गन्धाक्षतपुष्पं समर्पयामि ।।\n\n

अर्थ : हे दीपदेवते, तू ब्रह्मस्वरूप आहेस. सर्व ज्योतींचा अव्यय असा स्वामी आहेस. तू मला आरोग्य, पुत्रसौख्य, बुद्धी आणि शांती दे. मी तुला वंदन करून सर्व उपचारांसाठी गंध, अक्षता अन् फूल समर्पित करतो. (दीपदेवतेला हळदी-कुंकू वहाण्याची पद्धतही आहे.)

        <b>४ ऐ ५. मंडपपूजन</b>\n\n
पुढील मंत्र म्हणतांना ‘समर्पयामि’ या शब्दाच्या वेळी मंडपावर गंध, अक्षता आणि फूल वहावे.


\n\n
मण्डपदेवताभ्यो नमः ।
\n
गन्धाक्षतपुष्पं समर्पयामि ।।


\n\n
टीप – गोव्यात आणि महाराष्ट्रात काही ठिकाणी मंडपावर विविध प्रकारची फळे बांधून आरास केली जाते, याला ‘माटोळी’ असे म्हणतात.
\n\n
        <h4><b>४ ओ. पूजासाहित्य आणि पूजास्थळ यांची, तसेच स्वतःची (पूजकाची) शुद्धी</b></h4>\n\n
कलश आणि शंख यांतील थोडेसे पाणी पळीमध्ये एकत्र घ्यावे. पूजकाने पुढील मंत्र म्हणत तुळशीपत्राच्या साहाय्याने ते पाणी पूजासाहित्य, स्वतःच्या सभोवती (भूमीवर) अन् स्वतःवर (स्वतःच्या डोक्यावर) प्रोक्षण करावे (शिंपडावे).


\n\n
अपवित्रः पवित्रो वा सर्वावस्थाङ्गतोऽपि वा ।
\n
यः स्मरेत् पुण्डरीकाक्षं स बाह्याभ्यन्तरः शुचिः ।।
\n\n
अर्थ : अपवित्र किंवा कोणत्याही अवस्थेतील मनुष्य पुंडरीकाक्षाच्या (विष्णूच्या) स्मरणाने अंतर्बाह्य शुद्ध होतो. वरील मंत्र म्हणणे कठीण वाटल्यास ‘श्री पुण्डरीकाक्षाय नमः ।’ हा नाममंत्र म्हणत वरील कृती करावी. त्यानंतर तुळशीचे पान ताम्हणात सोडावे.
\n\n
       <h4><b> ४ औ. सिद्धिविनायकाच्या पार्थिव मूर्तीची पूजा</b></h4>\n\n
<h4><b>४ औ १. श्री गणेशमूर्तीची स्थापना आणि प्राणप्रतिष्ठा</b></h4>\n\n
अ. श्री गणेशमूर्तीची स्थापना पूर्व दिशेला करावी. तसे करणे शक्य नसल्यास पूजकाचे मुख दक्षिण दिशेकडे होणार नाही, अशा रीतीने श्री गणेशमूर्तीची स्थापना करावी.
\n\n
आ. ज्या पाटावर मूर्तीची स्थापना करायची आहे, त्या पाटाच्या मध्यभागी १ मूठ अक्षता (धुतलेले अखंड तांदूळ) ठेवाव्यात. त्यावर पिंजरीने स्वस्तिक काढावे.
\n\n
इ. नंतर त्या तांदळावर पुढीलप्रमाणे मूर्तीची ‘प्राणप्रतिष्ठा’ करावी. ‘प्राणप्रतिष्ठा’ म्हणजे मूर्तीमध्ये देवत्व आणणे. यासाठी पूजकाने स्वतःचा उजवा हात मूर्तीच्या हृदयाला लावून ‘या मूर्तीत सिद्धिविनायकाचे प्राण (तत्त्व) आकृष्ट होत आहे’, असा भाव ठेवून पुढील मंत्र म्हणावेत.
\n\n
अस्यश्रीप्राणप्रतिष्ठामन्त्रस्य ब्रह्मविष्णुमहेश्वराय-ऋषयः ऋग्यजुःसामानिछन्दांसि पराप्राण-शक्तिर्देवता आं बीजं ह्रीं
\nशक्तिः क्रों कीलकम् अस्यां मुर्तौ प्राणप्रतिष्ठापने विनियोगः ।।
\n
ॐ आंह्रींक्रों अंयंरंलंवंशंषंसंहंळंक्षंअः क्रोंह्रींआं हंसः सोहम् । देवस्य प्राणाइहप्राणाः ।।
\n
ॐ आंह्रींक्रों अंयंरंलंवंशंषंसंहंळंक्षंअः क्रोंह्रींआं हंसः सोहम् । देवस्य जीव इह स्थितः ।।
\n
ॐ आंह्रींक्रों अंयंरंलंवंशंषंसंहंळंक्षंअः क्रोंह्रींआं हंसः सोहम् । देवस्य सर्वेन्द्रियाणि ।।
\n
ॐ आंह्रींक्रों अंयंरंलंवंशंषंसंहंळंक्षंअः क्रोंह्रींआं हंसः सोहम् । देवस्य वाङ्मनःचक्षुःश्रोत्रजिह्वाघ्राणप्राणा इहागत्य सुखंसुचिरं तिष्ठन्तु स्वाहा ।।


\n\n
टीप – प्राणप्रतिष्ठेचे वरील मंत्र वेदोक्त आहेत.


\n\n
अस्यै प्राणाः प्रतिष्ठन्तु अस्यै प्राणाः क्षरन्तु च ।
\n
अस्यै देवत्वमर्चायै मामहेति च कश्चन ।।
\n\n
नंतर ‘ॐ’ किंवा ‘परमात्मने नमः ।’ असे १५ वेळा म्हणावे.
\n\n
४ औ २. षोडशोपचार पूजा ध्यान
 \n\n

हात जोडून नमस्काराची मुद्रा करावी.


\n\n
ॐ गणानांत्वागणपतिंहवामहेकविंकवीनामुपमश्रवस्तमम् ।
\n
ज्येष्ठराजंब्रह्मणांब्रह्मणस्पतआनःशृण्वन्नूतिभिःसीदसादनम् ।।

 \n\n

टीप – हा मंत्र वेदोक्त आहे.


\n\n
एकदन्तं शूर्पकर्णं गजवक्त्रं चतुर्भुजम् ।
\n
पाशाङ्कुशधरं देवं ध्यायेत् सिद्धिविनायकम् ।।
\n\n
अर्थ : ज्याच्या मुखकमलात एकच दात आहे, कान सुपासारखे मोठे रुंद आहेत, तोंड हत्तीचे आहे, चार हात आहेत आणि हातांमध्ये अंकुश अन् पाश धारण केला आहे, अशा श्री सिद्धिविनायकदेवाचे मी ध्यान (चिंतन) करतो.


\n\n
श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः । ध्यायामि ।।
\n\n
१. पहिला उपचार – आवाहन\n\n
उजव्या हातात अक्षता घेऊन ‘आवाहयामि’ म्हणतांना महादेव, गौरी आणि सिद्धिविनायक यांच्या चरणी वहा. (अक्षता वहातांना मध्यमा, अनामिका आणि अंगठा एकत्र करून वहाव्यात.)


\n\n
आवाहयामि विघ्नेश सुरराजार्चितेश्वर ।
\n
अनाथनाथ सर्वज्ञ पूजार्थं गणनायक ।।
\n\n
अर्थ : हे विघ्नेशा, देवगणांनी पुजलेल्या, अनाथांच्या नाथा आणि सर्वज्ञ गणनायका, मी पूजेसाठी तुझे आवाहन करतो.

 \n\n

श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः । आवाहयामि ।।
\n\n
२. दुसरा उपचार – आसन\n\n
उजव्या हातात अक्षता घेऊन ‘समर्पयामि’ म्हणतांना देवांच्या चरणी वहा.
\n\n
विचित्ररत्नरचितं दिव्यास्तरणसंयुतम् ।
\n
स्वर्णसिंहासनं चारु गृहाण सुरपूजित ।।
\n
श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः ।
\n
आसनार्थे अक्षतान् समर्पयामि ।।
\n\n
३. तिसरा उपचार – पाद्य\n\n
उजव्या हाताने पळीभर पाणी घ्या आणि ‘समर्पयामि’ म्हणतांना ते पाणी महादेव, गौरी अन् सिद्धिविनायक यांच्या चरणांवर प्रोक्षण करा.


\n\n
सर्वतीर्थसमुद् भूतं पाद्यं गन्धादिभिर्युतम् ।
\n
विघ्नराज गृहाणेदं भगवन्भक्तवत्सल ।।
\n
श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः । पाद्यं समर्पयामि ।।
\n\n
४. चौथा उपचार – अर्घ्य\n\n
डाव्या हाताने पळीभर पाणी घ्या. त्या पाण्यात गंध, फूल आणि अक्षता घाला. उजव्या हातात दूर्वा घेऊन ‘समर्पयामि’ म्हणतांना ते पाणी महादेव, गौरी नि सिद्धिविनायक यांच्या चरणांवर शिंपडा.


\n\n
अर्घ्यं च फलसंयुक्तं गन्धपुष्पाक्षतैर्युतम् । गणाध्यक्ष नमस्तेऽस्तु गृहाण करुणानिधे ।।
\n
श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः । अर्घ्यं समर्पयामि ।।
\n\n
५. पाचवा उपचार – आचमन\n\n
डाव्या हातात पळीभर पाणी आणि उजव्या हातात दूर्वा घ्या. नंतर ‘समर्पयामि’ म्हणतांना ते पाणी महादेव, गौरी आणि श्री गणपति यांच्या चरणांवर प्रोक्षण करा.


\n\n
विनायक नमस्तुभ्यं त्रिदशैरभिवन्दितम् ।
\n
गङ्गोदकेन देवेश शीघ्रमाचमनं कुरु ।।
\n\n
अर्थ : हे विनायका, देवांनीही अभिवादन केलेल्या देवेशा, या गंगेच्या पाण्याचा आचमनार्थ तू स्वीकार कर.


\n\n
श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः । आचमनीयं समर्पयामि ।।
\n\n
६. सहावा उपचार – स्नान\n\n
पळीभर पाणी घ्या. मग उजव्या हातात दूर्वा घेऊन ‘समर्पयामि’ म्हणतांना ते पाणी महादेव, गौरी नि सिद्धिविनायक यांच्या चरणांवर शिंपडा.


\n\n
गङ्गासरस्वतीरेवापयोष्णीयमुनाजलैः ।
\n
स्नापितोऽसि मया देव तथा शान्तिं कुरुष्व मे ।।
\n\n
अर्थ : गंगा, सरस्वती, रेवा, पयोष्णी आणि यमुना या नद्यांच्या पाण्याने मी तुला स्नान घालत आहे. हे देवा, मला शांती प्रदान कर.


\n\n
श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः । स्नानं समर्पयामि ।।
\n\n
६ अ. पंचामृतस्नान:\n\n
दूध, दही, तूप, मध आणि साखर यांचे स्नान घालावे. उजव्या हातात दूर्वा घेऊन ‘समर्पयामि’ म्हणतांना महादेव, गौरी अन् सिद्धिविनायक यांच्या चरणांवर दूध, तद्नंतर शुद्धोदक प्रोक्षण करावे. अशा प्रकारे उर्वरित उपचारांनी देवाला स्नान घालावे.


\n\n
श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः । पयस्नानं समर्पयामि ।
\n
तदन्ते शुद्धोदकस्नानं समर्पयामि ।।


\n\n
पुढील प्रत्येक स्नानानंतर शुद्धोदकाचा वरील मंत्र म्हणून देवांच्या चरणी पाणी प्रोक्षण करावे.


\n\n
श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः । दधिस्नानं समर्पयामि ।।
\nश्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः । घृतस्नानं समर्पयामि ।।
\n
श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः । मधुस्नानं समर्पयामि ।।
\n
श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः । शर्करास्नानं समर्पयामि ।।
\n\n
६ आ. गंधोदकस्नान
\n\nश्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः ।
\n
गन्धोदकस्नानं समर्पयामि ।। तदन्ते शुद्धोदकस्नानं समर्पयामि ।। (देवांच्या चरणी पाण्यात गंध अन् कापूर घालून ते प्रोक्षण करावे. नंतर शुद्धोदक प्रोक्षण करावे. )
\n\n
६ इ. अभिषेक:\n\n
पंचपात्रीमध्ये पाणी भरून घ्यावे आणि उजव्या हातात दूर्वा घ्याव्यात. नंतर पळीतील पाणी देवावर प्रोक्षण करतांना ‘श्रीगणपति अथर्वशीर्ष’ किंवा ‘संकटनाशन गणपतिस्तोत्र’ म्हणावे.
\n\n
७. सातवा उपचार – वस्त्र
\n\n
कापसाची दोन तांबडी वस्त्रे घ्या अन् ‘समर्पयामि’ म्हणतांना त्यांतील एक वस्त्र मूर्तीच्या गळ्यात अलंकारासारखे घाला, तर दुसरे मूर्तीच्या चरणांवर ठेवा.


\n\n
रक्तवस्त्रयुगं देव देवतार्हं सुमङ्गलम् ।
\n
सर्वप्रद गृहाणेदं लम्बोदर हरात्मज ।।
\n\n
अर्थ : हे शिवसुता, लंबोदरा, देवतांसाठी सुयोग्य, सुमंगल आणि सर्व गोष्टी प्रदान करणार्‍या या लाल वस्त्रांच्या जोडीचा तू स्वीकार कर.
\n

\n
श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः ।
\n
कार्पासनिर्मितं वस्त्रं समर्पयामि ।।
\n\n
८. आठवा उपचार – यज्ञोपवीत
\nमहादेव आणि सिद्धिविनायक यांना यज्ञोपवीत (जानवे) अर्पण करावे अन् देवीला अक्षता वहाव्यात.


\n\n
राजतं ब्रह्मसूत्रं च काञ्चनस्योत्तरीयकम् ।
\n
विनायक नमस्तेऽस्तु गृहाण सुरवन्दित ।।
\n\n
अर्थ : हे सुरगणपूजित विनायका, सुवर्णाचे उत्तरीय अन् रुप्याप्रमाणे लखलखित यज्ञोपविताचा तू स्वीकार कर.


\n\n
श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः । यज्ञोपवीतं समर्पयामि ।।
\n
श्री उमायै नमः । उपवीतार्थे अक्षतान् समर्पयामि ।।

 \n\n

यज्ञोपवीत हे श्री गणेशाच्या गळ्यात घालावे आणि नंतर ते मूर्तीच्या उजव्या हाताखाली घ्यावे. पूजेत महादेवाची मूर्ती नसल्याने ज्या ठिकाणी महादेवाचे आवाहन केले असेल, त्या ठिकाणी यज्ञोपवीत अर्पण करावे.

९. नववा उपचार – चंदन\n\n
श्री गणपतीला अनामिकेने गंध लावावे.


\n\n
श्रीखण्डं चन्दनं दिव्यं गन्धाढ्यं सुमनोहरम् ।
\n
विलेपनं सुरश्रेष्ठ चन्दनं प्रतिगृह्यताम् ।।
\n\n
अर्थ : हे देवश्रेष्ठा, अत्यंत मनोहर, भरपूर सुगंधाने पुष्ट असणार्‍या दिव्य अशा श्रीखंड चंदनाच्या लेपाचा तू स्वीकार कर.


\n\n
श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः । विलेपनार्थे चन्दनं समर्पयामि ।।
\n
श्री उमायै नमः । हरिद्रां कुङ्कुमं समर्पयामि ।। (हळद-कुंकू वहावे.)
\n
श्री उमायै नमः । श्रीसिद्धिविनायकाय नमः । सिन्दूरं समर्पयामि ।। (गौरी अन् सिद्धिविनायक यांना शेंदूर वहावा.)
\n\n
१०. दहावा उपचार – फुले-पत्री\n
उपलब्ध असलेली विविध प्रकारची फुले आणि पत्री अर्पण करावीत.


\n\n
माल्यादीनि सुगन्धीनि मालत्यादीनि वै प्रभो ।
\n
मया हृतानि पूजार्थं पुष्पाणि प्रतिगृह्यताम् ।।
\n
सेवन्तिकाबकुलम्पकपाटलाब्जैः पुन्नागजातिकरवीररसालपुष्पैः ।
\n
बिल्वप्रवालतुलसीदलमालतीभिः त्वां पूजयामि जगदीश्वर मे प्रसीद ।।
\n\n
अर्थ : हे प्रभो, मी पूजेसाठी आणलेल्या फुलांच्या माळा, तसेच चमेली आदी सुगंधित फुले आपण घ्यावीत. तसेच शेवंती, बकुळ, चाफा, उंडीणकमळे, पुंनाग, जाई, कण्हेर, आंब्याचा मोहर, बेल, तुलसी, चमेली आदी फुलांनी मी तुझी पूजा करतो. हे जगदीश्वरा, तू प्रसन्न हो.
\n
 \n

श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः । ऋतुकालोद्भवपुष्पाणि समर्पयामि ।।


\n\n
महादेव आणि गौरी यांना तुळस अन् बेलाचे पान वहावे.


\n\n
श्री उमामहेश्वराभ्यां नमः । तुलसीपत्रं बिल्वपत्रं च समर्पयामि ।।


\n\n
अंगपूजा: \n\n
पुढील नावांनी श्री सिद्धिविनायकाच्या चरणी किंवा देवाच्या त्या त्या अवयवांवर उजव्या हाताने (मध्यमा, अनामिका आणि अंगठा एकत्र करून) अक्षता वहाव्यात.

 \n
\n
श्री गणेशाय नमः । पादौ पूजयामि ।। (चरणांवर)
\n
श्री विघ्नराजाय नमः । जानुनी पूजयामि ।। (गुडघ्यांवर)
\n
श्री आखुवाहनाय नमः । ऊरू पूजयामि ।। (मांड्यांवर)
\n
श्री हेरम्बाय नमः । कटिं पूजयामि ।। (कमरेवर)
\n
श्री कामारिसूनवे नमः । नाभिं पूजयामि ।। (बेंबीवर)
\n
श्री लम्बोदराय नमः । उदरं पूजयामि ।। (पोटावर)
\n
श्री गौरीसुताय नमः । हृदयं पूजयामि ।। (छातीवर)
\n
श्री स्थूलकण्ठाय नमः । कण्ठं पूजयामि ।। (गळ्यावर)
\n
श्री स्कन्दाग्रजाय नमः । स्कन्धौ पूजयामि ।। (खांद्यांवर)
\n
श्री पाशहस्ताय नमः । हस्तौ पूजयामि ।। (हातावर)
\n
श्री गजवक्त्राय नमः । वक्त्रं पूजयामि ।। (मुखावर)
\n
श्री विघ्नहर्त्रे नमः । नेत्रे पूजयामि ।। (डोळ्यांवर)
\n
श्री सर्वेश्वराय नमः । शिरः पूजयामि ।। (मस्तकावर)
\n
श्री गणाधिपाय नमः । सर्वाङ्गं पूजयामि ।। (सर्वांगावर)
\n\n


पत्रीपूजा: \n\n
पुढील नावांनी देठ देवाकडे करून ‘समर्पयामि’ असे म्हणतांना देवाच्या चरणी पत्री वहावी. (सर्व ठिकाणी प्रत्येक प्रकारची पत्री उपलब्ध असेलच, असे नाही. त्यामुळे जी पत्री उपलब्ध झाली नसेल, त्या पत्रीच्या ठिकाणी देवाला २ दूर्वा किंवा अक्षता वहाव्यात.)


\n\n
श्री सुमुखाय नमः । मालतीपत्रं समर्पयामि ।। (चमेलीचे पान)
\n
श्री गणाधिपाय नमः । भृङ्गराजपत्रं समर्पयामि ।। (माका)
\n
श्री उमापुत्राय नमः । बिल्वपत्रं समर्पयामि ।। (बेल)
\n
श्री गजाननाय नमः । श्वेतदूर्वापत्रं समर्पयामि ।। (पांढर्‍या दूर्वा)
\n
श्री लम्बोदराय नमः । बदरीपत्रं समर्पयामि ।। (बोर)
\n
श्री हरसूनवे नमः । धत्तूरपत्रं समर्पयामि ।। (धोतरा)
\n
श्री गजकर्णाय नमः । तुलसीपत्रं समर्पयामि ।। (तुळस)
\n
श्री गुहाग्रजाय नमः । अपामार्गपत्रं समर्पयामि ।। (आघाडा)
\n
श्री वक्रतुण्डाय नमः । शमीपत्रं समर्पयामि ।। (शमी)
\n
श्री एकदन्ताय नमः । केतकीपत्रं समर्पयामि ।। (केवडा)
\n
श्री विकटाय नमः । करवीरपत्रं समर्पयामि ।। (कण्हेर)
\n
श्री विनायकाय नमः । अश्मन्तकपत्रं समर्पयामि ।। (आपटा)
\n
श्री कपिलाय नमः । अर्कपत्रं समर्पयामि ।। (रुई)
\n
श्री भिन्नदन्ताय नमः । अर्जुनपत्रं समर्पयामि ।। (अर्जुनसादडा)
\n
श्री पत्नीयुताय नमः । विष्णुक्रान्तापत्रं समर्पयामि ।। (गोकर्ण)
\n
श्री बटवेनमः । दाडिमीपत्रं समर्पयामि ।। (डाळिंब)
\n
श्री सुरेशाय नमः । देवदारूपत्रं समर्पयामि ।। (देवदार)
\n
श्री भालचन्द्राय नमः । मरूबकपत्रं समर्पयामि ।।(मरवा)
\n
श्री हेरम्बाय नमः । सिन्दुवारपत्रं समर्पयामि ।। (निगडी / लिंगड)
\n
श्री शूर्पकर्णाय नमः । जातीपत्रं समर्पयामि ।। (जाई)
\n
श्री सर्वेश्वराय नमः । अगस्तिपत्रं समर्पयामि ।। (अगस्ति)


\n\n
यानंतर श्री सिद्धिविनायकाची १०८ नावे उच्चारून एकेक दूर्वा अर्पण करतात.\n\n

११. अकरावा उपचार – धूप\n
उदबत्ती ओवाळावी किंवा धूप दाखवावा.
\n\n


वनस्पतिरसोद्भूतो गन्धाढ्यो गन्ध उत्तमः ।\n

आघ्रेयः सर्वदेवानां धूपोऽयं प्रतिगृह्यताम् ।।\n\n

अर्थ : वनस्पतींच्या रसांतून उत्पन्न झालेला, पुष्कळ सुगंधाने युक्त असलेला आणि सर्व देवतांनी सुवास घेण्याजोगा असा हा धूप मी तुला दाखवत आहे. हे देवा, तू याचा स्वीकार कर.
\n\n


श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः । धूपं समर्पयामि ।।\n\n

१२. बारावा उपचार – दीप\n
आज्यं च वर्तिसंयुक्तं वह्निना योजितं मया ।\n

दीपं गृहाण देवेश त्रैलोक्यतिमिरापह ।।\n

भक्त्या दीपं प्रयच्छामि देवाय परमात्मने ।\n

त्राहि मां निरयाद् घोराद् दीपोऽयं प्रतिगृह्यताम् ।।\n\n

अर्थ : हे त्रिभुवनातील अंधार दूर करणार्‍या देवेशा, मी अग्नीने संयुक्त केलेली तुपाची वात तुला अर्पण करत आहे. हे परमात्मने, भक्तीपूर्वक अर्पण केलेल्या या दीपाचा तू स्वीकार कर. हे भगवंता, तूच मला घोर नरकातून सोडव.\n\n



श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः । दीपं समर्पयामि ।। (निरांजन ओवाळावे.)\n\n

१३. तेरावा उपचार – नैवेद्य\n
उजव्या हातात २ दूर्वा (दूर्वा नसल्यास तुळशीपत्र किंवा बेलाचे पान चालेल.) घेऊन त्यांच्यावर पाणी घालावे. ते पाणी नैवेद्यावर शिंपडून दूर्वा हातातच धराव्यात. दुर्वांसह पाण्याने नैवेद्याभोवती मंडल करावे. नंतर आपला डावा हात छातीवर ठेवावा (पाठभेद : आपल्या डाव्या हाताची बोटे दोन्ही डोळ्यांवर ठेवावी). तसेच आपल्या उजव्या हाताच्या बोटांनी देवतेला त्या नैवेद्याचा गंध (नैवेद्य समर्पित करतांना) देतांना पुढील मंत्र म्हणावा.
\n\n


नैवेद्यं गृह्यतां देव भक्तिं मे ह्यचलां कुरु । ईप्सितं मे वरं देहि परत्र च परां गतिम् ।।\n

शर्कराखण्डखाद्यानि दधिक्षीरघृतानि च । आहारं भक्ष्यभोज्यं च नैवेद्यं प्रतिगृह्यताम् ।।
\n\n
अर्थ : हे भगवंता, या नैवेद्याचा स्वीकार करावा आणि माझी भक्ती अचल करावी. या लोकात माझे अभीष्ट आणि ईप्सित पूर्ण करावे. तसेच परलोकात मला श्रेष्ठ गती प्राप्त व्हावी. खडीसाखर आदी खाद्यपदार्थ; दही, दूध, तूप आदी भक्ष्य आणि भोज्य आहाररूप अशा नैवेद्याचा आपण स्वीकार करावा.

 \n
\n
श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः ।
\n
पुरतस्थापितमधुरनैवेद्यं निवेदयामि ।।
\n
प्राणाय नमः ।
\n
अपानाय नमः ।
\n
व्यानाय नमः ।
\n
उदानाय नमः ।
\n
समानाय नमः ।
\n
ब्रह्मणे नमः ।।\n

 \n\n

टीप – वेदोक्त पूजाविधीमध्ये ‘प्राणाय नमः ।’ या ठिकाणी ‘ॐ प्राणाय स्वाहा ।’ अशा प्रकारे मंत्र म्हणतात.
\n\n


पूजकाने हातातील १ दूर्वा नैवेद्यावर ठेवावी आणि दुसरी श्री सिद्धिविनायकाच्या चरणी वहावी. उजव्या हातावर पाणी घेऊन पुढील प्रत्येक मंत्र म्हणून ते पाणी ताम्हणात सोडावे.
\n\n


नैवेद्यं समर्पयामि । मध्ये पानीयं समर्पयामि । उत्तरापोशनं समर्पयामि ।\n

हस्तप्रक्षालनं समर्पयामि । मुखप्रक्षालनं समर्पयामि ।।

 \n\n

फुलाला गंध लावून देवाला वहावे.
\n\n


श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः । करोद्वर्तनार्थे चन्दनं समर्पयामि ।।
\n\n
अ. आरती
नैवेद्य दाखवून झाल्यानंतर आरती करावी. तत्पूर्वी तीन वेळा शंखनाद करावा. आरती करतांना ‘श्री गणेश प्रत्यक्ष समोर आहे आणि मी त्याची आळवणी करत आहे’, या भावाने आरती करावी. आरतीचे तबक देवाभोवती घड्याळाच्या काट्यांच्या दिशेने पूर्ण वर्तुळाकृती फिरवावे. आरती ओवाळतांना ती देवाच्या डोक्यावरून ओवाळू नये, तर देवाच्या अनाहत ते आज्ञाचक्रापर्यंत (छातीपासून कपाळापर्यंत) ओवाळावी. आरतीला उपस्थित असलेल्यांनी आरतीचा अर्थ लक्षात घेऊन ती म्हणावी. आरती म्हणतांना ताल धरण्यासाठी टाळ्या हळुवारपणे वाजवाव्यात. टाळ्यांच्या जोडीला वाद्ये हळुवार वाजवावीत. घंटा मंजुळ नादात वाजवावी आणि तिच्या नादामध्ये सातत्य ठेवावे.
\n
आ. कापूर-आरती\n
आरती झाल्यावर ‘कर्पूरगौरं करुणावतारं०’ हा मंत्र म्हणत कापूर-आरती करावी.\n\n

इ. आरती ग्रहण करणे\n\n
कापूर-आरती ग्रहण करावी, म्हणजे ज्योतीवर दोन्ही हातांचे तळवे धरून मग उजवा हात डोक्यावरून पुढून पाठी मानेपर्यंत फिरवावा. (काही कारणास्तव कापूर-आरती केली नसल्यास तुपाच्या निरांजनाच्या ज्योतीवर हात धरून आरती ग्रहण करावी.) सध्या बर्‍याच ठिकाणी आरतीनंतर ‘मंत्रपुष्प, प्रदक्षिणा आणि नमस्कार’ या क्रमाने उपचार केले जातात. परंतु शास्त्रात आरतीनंतर ‘नमस्कार, प्रदक्षिणा आणि मंत्रपुष्प’ हा क्रम सांगितला आहे. यासाठी येथे याच क्रमाने उपचार दिले आहेत.
\n\n
१४. चौदावा उपचार – नमस्कार\n\n
पुढील श्लोक म्हणून देवाला पूर्ण शरणागत भावाने साष्टांग नमस्कार घालावा.
\n\n


नमः सर्वहितार्थाय जगदाधारहेतवे । साष्टाङ्गोऽयं प्रणामस्ते प्रयत्नेन मया कृतः ।।\n\n



नमोऽस्त्वनन्ताय सहस्रमूर्तये सहस्रपादाक्षिशिरोरुबाहवे ।।\n\n

सहस्रनाम्ने पुरुषाय शाश्वते सहस्रकोटीयुगधारिणे नमः ।।\n\n




श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः । नमस्कारान् समर्पयामि ।।\n\n

१५. पंधरावा उपचार – प्रदक्षिणा\n\n
नमस्काराच्या मुद्रेत छातीजवळ दोन्ही हात जोडावेत आणि घड्याळाच्या काट्याच्या दिशेने स्वतःच्या भोवती गोल फिरून पुढील मंत्र म्हणतांना प्रदक्षिणा घालावी.
\n\n


यानि कानि च पापानि जन्मान्तरकृतानि च ।
\n
तानि तानि विनश्यन्ति प्रदक्षिणपदे पदे ।।
\n
अन्यथा शरणं नास्ति त्वमेव शरणं मम् ।\n

तस्मात्कारुण्यभावेन रक्ष माम् परमेश्वर ।।\n\n




श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः । प्रदक्षिणां समर्पयामि ।।\n\n



अ. दूर्वायुग्मसमर्पण (पाठभेद : काही ठिकाणी नैवेद्यानंतर दूर्वायुग्म वहातात.)\n\n
दूर्वांचे देठ देवाकडे आणि अग्र आपल्याकडे करून पुढील प्रत्येक नावाने दोन दूर्वा एकत्र करून देवाच्या चरणी वहाव्यात, उदा. श्री गणाधिपाय नमः । दूर्वायुग्मं समर्पयामि ।। याप्रमाणे प्रत्येक नाममंत्र उच्चारल्यावर ‘दूर्वायुग्मं समर्पयामि ।’ असे म्हणावे.


\n\n
श्री गणाधिपाय नमः ।
\n
श्री उमापुत्राय नमः ।
\n
श्री अघनाशनाय नमः ।
\n
श्री एकदन्ताय नमः ।
\n
श्री इभवक्त्राय नमः ।
\n
श्री मूषकवाहनाय नमः ।
\n
श्री विनायकाय नमः ।
\n
श्री ईशपुत्राय नमः ।
\n
श्री सर्वसिद्धिप्रदायकाय नमः ।\n

श्री कुमारगुरवे नमः ।।\n\n



नंतर पुढील श्लोक म्हणून देवाच्या चरणी एकविसावी दूर्वा वहावी.\n\n



गणाधिप नमस्तेऽस्तु उमापुत्राघनाशन । एकदन्तेभवक्त्रेति तथा मूषकवाहन ।।\n\n

विनायकेशपुत्रेति सर्वसिद्धिप्रदायक । कुमारगुरवे तुभ्यं पूजयामि प्रयत्नतः ।।\n\n

श्री सिद्धिविनायकाय नमः । दूर्वामेकां समर्पयामि ।।\n\n

१६. सोळावा उपचार – मंत्रपुष्पांजली आणि प्रार्थना\n\n
श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः । मंत्रपुष्पांजलिं समर्पयामि । (देवाला मंत्रपुष्पांजली अर्पण करावी.)\n\n



नंतर पुढील प्रार्थना करावी.\n\n



आवाहनं न जानामि न जानामि तवार्चनम् । पूजां चैव न जानामि क्षम्यतां परमेश्वर ।।\n

मन्त्रहीनं क्रियाहीनं भक्तिहीनं सुरेश्वर । यत्पूजितं मया देव परिपूर्णं तदस्तु मे ।।\n

अपराधसहस्राणि क्रियन्तेऽहर्निशं मया । दासोऽयमिति मां मत्वा क्षमस्व परमेश्वर ।।\n



कायेन वाचा मनसेन्द्रियैर्वा बुद्ध्यात्मना वा प्रकृतिस्वभावात् ।\n

करोमि यद्यत् सकलं परस्मै नारायणायेति समर्पयेत्तत् ।।\n\n





अनेन देशकालाद्यनुसारतः कृतपूजनेन ।\n

श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकदेवता प्रीयतां ।। (हातावर पाणी घेऊन ताम्हणात सोडावे.)\n

प्रीतो भवतु । तत्सद्ब्रह्माऽर्पणमस्तु ।।\n\n


जयघोष\n\n
देवतांच्या नावांचा जयघोष करावा.\n\n

पूजेच्या शेवटी व्यक्त करावयाची कृतज्ञता\n\n
‘हे श्री सिद्धिविनायका, तुझ्या कृपेने माझ्याकडून भावपूर्ण पूजा झाली. तुझ्या कृपेने पूजा करत असतांना माझे मन सातत्याने तुझ्या चरणी लीन राहिले. पूजेतील चैतन्याचा मला लाभ झाला. यासाठी मी तुझ्या चरणी कृतज्ञ आहे.’\n\n



या वेळी डोळे मिटून ‘मूर्तीतील चैतन्य आपल्या हृदयात येत आहे’, असा भाव ठेवावा.\n\n



तीर्थप्राशन आणि प्रसादग्रहण\n
उजव्या हातावर तीर्थ घेऊन पुढील मंत्र म्हणून तीर्थ प्राशन करावे.\n\n



अकालमृत्युहरणं सर्वव्याधिविनाशनम् । देवपादोदकं तीर्थं जठरे धारयाम्यहम् ।।\n\n

अर्थ : अकाली मृत्यू येऊ नये आणि सर्व व्याधींचा नाश व्हावा, या उद्देशाने मी देवाचे (श्री उमामहेश्वरसहित श्री सिद्धिविनायकाचे) चरण धुतलेले पवित्र तीर्थ प्राशन करून माझ्या जठरामध्ये धारण करतो. तसेच प्रसादही भावपूर्णरीत्या ग्रहण करावा.\n\n

४ औ ३. मोदक वायनदान मंत्र : \n\n
एका केळीच्या पानावर किंवा ताटामध्ये १० किंवा २१ मोदक ठेवावेत. त्यावर केळीचे पान किंवा ताट उपडे ठेवावे. त्यावर गंध-फूल वहावे. नंतर पुढील मंत्र म्हणून ब्राह्मणाला मोदकाचे वायनदान द्यावे.\n\n



विनायक नमस्तुभ्यं सततं मोदकप्रिय । अविघ्नं कुरु मे देव सर्वकार्येषु सर्वदा ।।\n\n
दशानां मोदकानां च दक्षिणाफलसंयुतम् । विप्राय तव तुष्ट्यर्थं वायनं प्रददाम्यहम् ।।\n\n

यानंतर आचमन करून ‘विष्णवे नमो विष्णवे नमो विष्णवे नमः ।’ असे म्हणावे.


    </string>

    <string name="utterpooja"><h2><b>सिद्धिविनायकाच्या पार्थिव मूर्तीची उत्तरपूजा</b></h2>\n\n\n

कुलाचाराप्रमाणे मूर्तीचे विसर्जन योग्य दिवशी करावे. त्या वेळी गंध, फुले, धूप, दीप आणि नैवेद्यासाठी दही, भात, मोदक असे पदार्थ पूजेत असावेत. प्रारंभी स्वतःला कुंकुमतिलक लावावा. नंतर आचमन करावे आणि हातांत अक्षता घेऊन पुढील संकल्प करावा.


\n\n
श्री उमामहेश्वरसहितसिद्धिविनायकदेवताप्रीत्यर्थम् उत्तराराधनं करिष्ये ।
\n
तदङ्गत्वेन ध्यानगन्धादिपञ्चोपचारपूजनमहं करिष्ये ।
\n
श्री उमामहेश्वरसहितसिद्धिविनायकाय नमः । ध्यायामि ।
\n\n
(आता मी उमामहेश्वरसहित श्री सिद्धिविनायक देवतेला नमस्कार करून त्याचे ध्यान करत आहे.)
\n\n\n


<b>१. गंध (चंदन) लावणे</b>\n\n
श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः । विलेपनार्थे चन्दनं समर्पयामि ।।
\n\n
(लेपनासाठी चंदन अर्पण करत आहे.)
\n\n
श्री उमायै नमः । हरिद्रां कुङ्कुमं समर्पयामि ।।
\n\n
(श्री उमादेवीला नमस्कार करून हळदी-कुंकू वहात आहे.)

 \n\n

<b>२. पत्री आणि फुले वहाणे</b>\n\n
श्रीसिद्धिविनायकाय नमः । नानाविधपत्राणि समर्पयामि ।।
\n
श्रीसिद्धिविनायकाय नमः । ऋतुकालोद्भवपुष्पाणि समर्पयामि ।।
\n\n
(श्री सिद्धिविनायकाला नमस्कार करून या ऋतूमध्ये उत्पन्न झालेली नानाविध पत्री आणि फुले अर्पण करत आहे.)


    \n\n
<b>३. धूप (उदबत्ती) दाखवणे</b>\n\n
श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः । धूपं समर्पयामि ।। (धूप दाखवत आहे.)
\n\n


<b>४. दीप ओवाळणे</b>\n\n
श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः । दीपं समर्पयामि ।। (दीप ओवाळत आहे.)


    \n\n
<b>५. नैवेद्य दाखवणे :</b>\n\n
श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकाय नमः । नैवेद्यं समर्पयामि ।। (नैवेद्य अर्पण करत आहे.)

 \n\n

(वरील उपचार करतांना करावयाच्या कृती यापूर्वी सांगितल्या आहेत.)


\n\n
अनेन कृतपूजनेन श्री उमामहेश्वरसहितश्रीसिद्धिविनायकः प्रीयताम् ।
\n\n
अर्थ : या पूजेने उमामहेश्वरसहित श्री सिद्धिविनायक देवता प्रसन्न होवो. (‘प्रीयताम्’ म्हणतांना उजव्या हातावरून ताम्हणात पाणी सोडावे.)


\n\n
नंतर पुढील मंत्र म्हणावा.


\n\n
प्रीतो भवतु । तत्सत् ब्रह्मार्पणमस्तु ।
\n\n
अर्थ : देव माझ्यावर प्रसन्न होवो. या पूजेचे फळ मी ब्रह्माला अर्पण करतो.


\n\n
उजव्या हातात अक्षता घेऊन पुढील मंत्र म्हणावा.


\n\n
यान्तु देवगणा: सर्वे पूजामादाय पार्थिवात् ।
\n
इष्टकामप्रसिध्द्यर्थं पुनरागमनाय च ।।

</string>


    <string name="pratidin"><h3><b><center>गणेशमूर्तीच्या प्रतिष्ठापनेनंतर प्रतिदिन करावयाची पंचोपचार पूजा</center></b></h3>\n\n\n\n


    अ. संध्याकाळी म्हणजे सात-साडेसात वाजता देवावरील वाहिलेली फुले काढून गंध, फुले, दुर्वा, धूप, दीप आणि नैवेद्य दाखवावा. पद्धतीप्रमाणे आरती करावी. यास पंचोपचार पूजा म्हणतात. रात्री झोपतेवेळी गजाननाची प्रार्थना करावी आणि त्यानेच आजच्या दिवसाची सेवा चांगली करून घेतल्याबद्दल कृतज्ञता व्यक्त करावी अन् शांत चित्ताने निद्राधीन व्हावे.
\n\n
आ. प्रतिदिन षोडशोपचार पूजा जमली नाही, तरी वर सांगितल्याप्रमाणे पंचोपचार पूजा तरी करावी.
\n\n
इ. पूजा झाल्यावर वेळ मिळाल्यास गणेशस्तोत्र, गणपति अथर्वशीर्ष, गणेश सहस्रनामावली म्हणावी. मुलांनाही स्तोत्रे शिकवावीत. दुर्वा निवडण्यास शिकवावे. फुले आणि पत्री यांची माहिती द्यावी. मुलींनी मोदक बनवण्यास शिकावे. (मुलांनीही शिकण्यास हरकत नाही.)
\n\n
ई. गणेशमूर्तीसमोरचा भाग नेहमी स्वच्छ ठेवावा. फळे आणि नैवेद्य वेळोवेळी काढून घ्यावा आणि झाकून ठेवावा, नाहीतर थोड्या वेळाने वास येऊ लागतो अन् खाण्यासारखे रहात नाही. फळांची आणि पेढे इत्यादींची योग्य व्यवस्था करावी.
\n\n
याप्रमाणे प्रतिदिन सकाळी आणि संध्याकाळी पंचोपचार पूजा करावी.

    </string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>

    <string name="description_text">सुखकर्ता दुखहर्ता वार्ता विघ्नांची\n  नुरवी; पुरवी प्रेम कृपा जयाची | \n सर्वांगी सुंदर उटी शेंदुराची, \n कंठी झळके माळ मुक्ताफळांची॥१॥ \n\n जय देव जय देव जय मंगलमूर्ती|\n  दर्शनमात्रे मनकामना पुरती ॥धृ॥ \n\n रत्नखचित फरा तुज गौरीकुमरा| \n चंदनाची उटी कुमकुम केशरा| \n हिरेजडित मुकुट शोभतो बरा |\n  रुणझुणती नूपुरे चरणी घागरिया| \n जय देव जय देव जय मंगलमूर्ती ॥२॥ \n\n लंबोदर पीतांबर फणिवरबंधना |\n  सरळ सोंड वक्रतुंड त्रिनयना| \n दास रामाचा वाट पाहे सदना|\n  संकटी पावावे निर्वाणी रक्षावे सुरवरवंदना|\n  जय देव जय देव जय मंगलमूर्ती| \n दर्शनमात्रे मनकामना पुरती ॥३॥</string>
    <string name="description_text1">शेंदुर लाल चढ़ायो अच्छा गजमुखको।\nदोंदिल लाल बिराजे सुत गौरिहरको।\n हाथ लिए गुडलद्दु सांई सुरवरको।\n महिमा कहे न जाय लागत हूं पादको॥\n\n  जय देव जय देव, जय जय श्री गणराज\n विद्या सुखदाता\n धन्य तुम्हारा दर्शन \n मेरा मन रमता, जय देव जय देव॥\n\n  अष्टौ सिद्धि दासी संकटको बैरि।\n विघ्नविनाशन मंगल मूरत अधिकारी।\n कोटीसूरजप्रकाश ऐबी छबि तेरी।\n गंडस्थलमदमस्तक झूले शशिबिहारि॥\n जय देव जय देव॥\n\n  भावभगत से कोई शरणागत आवे।\n संतत संपत सबही भरपूर पावे।\n ऐसे तुम महाराज मोको अति भावे।\n गोसावीनंदन निशिदिन गुन गावे॥\n\n जय देव जय देव, जय जय श्री गणराज\n विद्या सुखदाता, हो स्वामी सुखदाता\n धन्य तुम्हारा दर्शन \n मेरा मन रमता, जय देव जय देव॥</string>
    <string name="description_text2">जय गणेश जय गणेश जय गणेश देवा\nमाता जाकी पार्वती पिता महादेवा ॥ जय…\n\nएक दंत दयावंत चार भुजा धारी।\nमाथे सिंदूर सोहे मूसे की सवारी ॥ जय…\n\nअंधन को आंख देत, कोढ़िन को काया।\nबांझन को पुत्र देत, निर्धन को माया ॥ जय…\n\nहार चढ़े फूल चढ़े और चढ़े मेवा\nलड्डुअन का भोग लगे संत करें सेवा ॥ जय…\n\nदीनन की लाज राखो, शम्भू पुत्र वारी\nमनोरथ को पूरा करो, जाए बलिहारी ॥ जय…</string>
    <string name="description_text3">लवथवती विक्राळा ब्रह्मांडी माळा,\nवीषे कंठ काळा त्रिनेत्री ज्वाळा\nलावण्य सुंदर मस्तकी बाळा,\nतेथुनिया जळ निर्मळ वाहे झुळझुळा॥१॥\n\nजय देव जय देव जय श्रीशंकरा,\nआरती ओवाळू तुज कर्पुरगौरा जय देव जय देव ॥धृ॥\n\nकर्पुरगौरा भोळा नयनी विशाळा,\nअर्धांगी पार्वती सुमनांच्या माळा\nविभुतीचे उधळण शितकंठ नीळा,\nऐसा शंकर शोभे उमा वेल्हाळा ॥२॥\n\nजय देव जय देव जय श्रीशंकरा,\nआरती ओवाळू तुज कर्पुरगौरा जय देव जय देव ॥धृ॥\n\nदेवी दैत्यी सागरमंथन पै केले,\nत्यामाजी अवचित हळहळ जे उठले\nते त्वा असुरपणे प्राशन केले,\nनीलकंठ नाम प्रसिद्ध झाले ॥३॥\n\nजय देव जय देव जय श्रीशंकरा,\nआरती ओवाळू तुज कर्पुरगौरा जय देव जय देव ॥धृ॥\n\nव्याघ्रांबर फणिवरधर सुंदर मदनारी,\nपंचानन मनमोहन मुनिजनसुखकारी\nशतकोटीचे बीज वाचे उच्चारी,\nरघुकुलटिळक रामदासा अंतरी॥४॥\n\nजय देव जय देव जय श्रीशंकरा,\nआरती ओवाळू तुज कर्पुरगौरा जय देव जय देव ॥धृ॥</string>
    <string name="description_text4">दुर्गे दुर्गटभारी तुजविण संसारी\nअनाथनाथे अंबे करुणा विस्तारी\nवारी वारी जन्म मरणांतें वारी\nहारी पडलो आता संकट निवारी॥१॥\n\nजय देवी जय देवी जय महिषासुरमथिनी\nसुरवर ईश्वरदे तारक संजीवनी, जय देवी जय देवी ॥धृ॥\n\nत्रिभुवनी भुवनी पाहता तुज ऐसे नाही\nचारी श्रमले परंतु न बोलवे काही\nसाही विवाद करता पडले प्रवाही\nते तू भक्तांलागी पावसि लवलाही॥२॥\n\nजय देवी जय देवी जय महिषासुरमथिनी\nसुरवर ईश्वरदे तारक संजीवनी, जय देवी जय देवी ॥धृ॥\n\nप्रसन्नवदने प्रसन्न होशी निजदासा\nक्लेशापासुन सोडी तोडी भवपाशा\nअंबे तुजवाचून कोण पुरवील आशा\nनरहरि तल्लिन झाला पदपंकजलेशा॥३॥\n\nजय देवी जय देवी जय महिषासुरमथिनी\nसुरवर ईश्वरदे तारक संजीवनी, जय देवी जय देवी ॥धृ॥</string>
    <string name="description_text5"> युगे अटावीस विटेवरी उभा\nवामांगीं रखुमाई दिसे दिव्य शोभा |\nपुंडलिकाचे भेटी परब्रह्म आले गा ||\nचरणीं वाहे भीमा उद्धरी जगा  ||1||\n\nजय देव जय देव जय पांडुरंगा |\nरखुमाईवल्लभा राहीच्या वल्लभा पावें जिवलगा ||\nजय देव जय दे || ध्रु  ||\n\nतुळसीमाला गलान कर ठेवुनि कटीं |\nकासें पीतांबर कस्तुरी लल्लाटीं  ||\nदेव सुरवर नित्य येती भेटी |\nगरुड हनुमंत पुढें उभे राहती ||2||\n\nधन्य वेणूनाद अनुक्षेत्रपाला  |\nसुवर्णांची कमळ वनमाला गलां ||\nराही-रखुमाबाई राणीया सकळ  ||\nओंवोलिती राजा विठोभा सांवला ||3||\n\nओंवालूं आरत्या कुर्वंडया येती ||\nचंद्रभागेमाजीं सोडुनियां देती ||\nदिडया पताका वैष्णव नाचती |\nपंडरीचा महिमा वर्णावा किती ||4||\n\nआषाढ़ी कार्तिकी भक्त्जन येती |\nचंद्रभागेमाजीं स्नानें जे करिती |\nदर्शनहेलामात्रें तयां होय  मुकती |\nकेशवासी नामदेव भवें ओवालिती ||5||\nजय देव जय देव ||</string>
    <string name="description_text6">येई हो विठ्ठले माझे माऊली ये ॥\nनिढळावरी कर ठेऊनी वाट मी पाहे ॥ धृ. ॥\n\nआलिया गेलीया हातीं धाडी निरोप ॥\nपंढरपुरी आहे माझा मायबाप ॥ १ ॥\n\nयेई हो विठ्ठले माझे माऊली ये ॥\n\nपिंवळा पीतांबर कैसा गगनी झळकला ॥\nगरुडावरी बैसून माझा कैवारी आला ॥ २ ॥\n\nयेई हो विठ्ठले माझे माऊली ये ॥\n\nविठोबाचे राज आम्हां नित्य दिपवाळी ॥\nविष्णुदास नामा जीवेंभावे ओंवाळी ॥ ३ ॥\n\nयेई हो विठ्ठले माझे माऊली ये ॥</string>
    <string name="description_text7">त्रिगुणात्मक त्रैमूर्ती दत्त हा जाणा\nत्रिगुणी अवतार त्रैलोक्य राणा\nनेति नेति शब्द न ये अनुमाना\nसुरवर मुनिजन योगी समाधी न ये ध्याना ॥१॥\n\nसबाह्य अभ्यंतरी तू एक दत्त\nअभाग्यासी कैसी न कळे ही मात\nपराही परतली तेथे कैचा हा हेत\nजन्म मरणाचा पुरलासे अंत ॥२॥\n\nदत्त येऊनिया उभा ठाकला\nभावे साष्टांगेसी प्रणिपात केला\nप्रसन्न होउनी आशीर्वाद दिधला\nजन्ममरणाचा फेरा चुकविला ॥३॥\n\nदत्त दत्त ऐसे लागले ध्यान\nहरपले मन झाले उन्मन\nमी तू पणाची झाली बोळवण\nएका जनार्दनी श्रीदत्त ध्यान ॥४॥</string>
    <string name="description_text8">प्रणम्य शिरसा देवं गौरीपुत्र विनायकम् ।\nभक्तावासं स्मरेन्नित्यायुष्कामार्थसिद्धये ॥१॥\n\nप्रथमं वक्रतुण्डं च एकदन्तं द्वितीयकम् ।\nतृतीयं कृष्णपिङ्गाक्षं गजवक्त्रं चतुर्थकम् ॥२॥\n\nलम्बोदरं पञ्चमं च षष्ठं विकटमेव च ।\nसप्तमं विघ्नराजं च धूम्रवर्ण तथाष्टमम् ॥३॥\n\nनवमं भालचन्द्रं च दशमं तु विनायकम् ।\nएकादशं गणपतिं द्वादशं तु गजाननम् ॥४॥\n\nद्वादशैतानि नामानि त्रिसन्ध्यं यः पठेन्नरः ।\nन च विघ्नभयं तस्य सर्वसिद्धिश्च जायते ॥५॥</string>
    <string name="description_text9">घालीन लोटांगण\nघालीन लोटांगण, वंदीन चरण ।\nडोळ्यांनी पाहीन रुप तुझें ।\nप्रेमें आलिंगन, आनंदे पूजिन ।\nभावें ओवाळीन म्हणे नामा ।।१।।\n\nत्वमेव माता च पिता त्वमेव।\nत्वमेव बंधुक्ष्च सखा त्वमेव ।\nत्वमेव विध्या द्रविणं त्वमेव ।\nत्वमेव सर्वं मम देवदेव।।२।।\n\nकायेन वाचा मनसेंद्रीयेव्रा, बुद्धयात्मना वा प्रकृतिस्वभावात ।\nकरोमि यध्य्त सकलं परस्मे, नारायणायेति समर्पयामि ।।३।।\n\nअच्युतं केशवं रामनारायणं कृष्णदामोदरं वासुदेवं हरिम।\nश्रीधरं माधवं गोपिकावल्लभं, जानकीनायकं रामचंद्र भजे ।।४।।\n\nहरे राम हर राम, राम राम हरे हरे ।\nहरे कृष्ण हरे कृष्ण, कृष्ण कृष्ण हरे हरे ।</string>
    <string name="description">ॐ यज्ञेन यज्ञमयजंत देवास्तानि धर्माणि प्रथमान्यासन्|\nते हं नाकं महिमान: सचंत यत्र पूर्वे साध्या: संति देवा:\nॐ राजाधिराजाय प्रसह्ये साहिने | नमो वयं वैश्रवणाय कुर्महे\nस मे कामान्कामकामाय मह्यम्| कामेश्वरो वैश्रवणो ददातु|\nकुबेराय वैश्रवणाय | महाराजाय नम: ॐ स्वस्ति\nसाम्राज्यं भौज्यं स्वाराज्यं वैराज्यं पारमेष्ठ्यं राज्यं माहाराज्यमाधिपत्यमयं समंतपर्यायी\nस्यात्सार्वभौम: सार्वायुष आंतादापरार्धात्पृथिव्यै समुद्रपर्यंता या एकराळिति\nतदप्येष श्लोकोऽभिगीतो मरुत: परिवेष्टारो मरुत्तस्यावसन्गृहे\nआविक्षितस्य कामप्रेर्विश्वेदेवा: सभासद इति</string>
    <string name="description_last">(शान्तिमन्त्राः) ॐ भद्रङ् कर्णेभिः शृणुयाम देवाः ।\nभद्रम् पश्येमाक्षभिर्यजत्राः ।\n स्थिरैरङ्गैस्तुष्टुवांसस्तनूभिः व्यशेम देवहितं यदायुः ।।\nॐ स्वस्ति न इन्द्रो वृद्धश्रवाः ।\nस्वस्ति नः पूषा विश्ववेदाः । \nस्वस्ति नस्तार्क्ष्योऽअरिष्टनेमिः स्वस्ति नो बृहस्पतिर्दधातु ।।\nॐ शान्तिः शान्तिः शान्तिः ।।\n\n(अथ अथर्वशीर्षारम्भः ।)ॐ नमस्ते गणपतये । \nत्वमेव प्रत्यक्षन् तत्त्वमसि ।\n त्वमेव केवलङ् कर्ताऽसि । \nत्वमेव केवलन् धर्ताऽसि ।\n त्वमेव केवलम् हर्ताऽसि ।\n त्वमेव सर्वङ् खल्विदम् ब्रह्मासि ।\n त्वं साक्षादात्माऽसि नित्यम् ।। १ ।।\n\nऋतं वच्मि । सत्यं वच्मि ।। २ ।।\n\nअव त्वम् माम् । अव वक्तारम् ।\n अव श्रोतारम् । अव दातारम् । \nअव धातारम् । अवानूचानमव शिष्यम् ।\n अव पश्चात्तात् । अव पुरस्तात् । \nअवोत्तरात्तात् । अव दक्षिणात्तात् । \nअव चोर्ध्वात्तात् । अवाधरात्तात् । \nसर्वतो माम् पाहि पाहि समन्तात् ।। ३ ।।\n\nत्वं वाङ्मयस्त्वञ् चिन्मयः ।\n त्वम् आनन्दमयस्त्वम् ब्रह्ममयः ।\n त्वं सच्चिदानन्दाद्वितीयोऽसि । \nत्वम् प्रत्यक्षम् ब्रह्मासि ।\n त्वम् ज्ञानमयो विज्ञानमयोऽसि ।। ४ ।।\n\nसर्वञ् जगदिदन् त्वत्तो जायते । \nसर्वञ् जगदिदन् त्वत्तस्तिष्ठति ।\n सर्वञ् जगदिदन् त्वयि लयमेष्यति ।\n सर्वञ् जगदिदन् त्वयि प्रत्येति ।\n त्वम् भूमिरापोऽनलोऽनिलो नभः । \nत्वञ् चत्वारि वा‍क्‌पदानि ।। ५ ।।\n\nत्वङ् गुणत्रयातीतः । (त्वम् अवस्थात्रयातीतः ।)\n त्वन् देहत्रयातीतः । त्वङ् कालत्रयातीतः ।\n त्वम् मूलाधारस्थितोऽसि नित्यम् । त्वं शक्तित्रयात्मकः।\n त्वां योगिनो ध्यायन्ति नित्यम् । \nत्वम् ब्रह्मा त्वं विष्णुस्त्वम् \nरुद्रस्त्वम् इन्द्रस्त्वम्\n अग्निस्त्वं वायुस्त्वं सूर्यस्त्वञ् \nचन्द्रमास्त्वम् ब्रह्मभूर्भुवः स्वरोम् ।।६।।\n\nगणादिम् पूर्वमुच्चार्य वर्णादिन् तदनन्तरम् ।\nअनुस्वारः परतरः । अर्धेन्दुलसितम् ।\nतारेण ऋद्धम् । एतत्तव मनुस्वरूपम् ।\n गकारः पूर्वरूपम् । अकारो मध्यमरूपम् ।\nअनुस्वारश्चान्त्यरूपम् । बिन्दुरुत्तररूपम् ।\nनादः सन्धानम् । संहिता सन्धिः ।\nसैषा गणेशविद्या । गणक ऋषिः ।\nनिचृद्गायत्री छन्दः । गणपतिर्देवता ।\n ॐ गँ गणपतये नमः ।। ७ ।।\n\nएकदन्ताय विद्महे । \nवक्रतुण्डाय धीमहि ।\nतन्नो दन्तिः प्रचोदयात् ।। ८ ।।\n\nएकदन्तञ् चतुर्हस्तम्, पाशमङ्कुशधारिणम् ।\nरदञ् च वरदम् हस्तैर्बिभ्राणम्, मूषकध्वजम् ।\nरक्तं लम्बोदरं, शूर्पकर्णकम् रक्तवाससम् ।\nरक्तगन्धानुलिप्ताङ्गम्, रक्तपुष्पैःसुपूजितम् ।\nभक्तानुकम्पिनन् देवञ्, जगत्कारणमच्युतम् ।\n आविर्भूतञ् च सृष्ट्यादौ, प्रकृतेः पुरुषात्परम् ।\nएवन् ध्यायति यो नित्यं स योगी योगिनां वरः ।। ९ ।।\n\nनमो व्रातपतये, नमो गणपतये,\nनमः प्रमथपतये, \nनमस्ते अस्तु लम्बोदराय एकदन्ताय, \nविघ्ननाशिने शिवसुताय, वरदमूर्तये नमः ।। १० ।।\n\n</string>

    <string name="rec_ukdiche">


        <h2><b><center> उकडीचे मोदक</center></b></h2>\n\n\n\n

        <b> साहित्य:</b>\n\n
१ मोठा नारळ\n
किसलेला गूळ\n
२ कप तांदूळाचे पिठ\n
वेलचीपूड\n
मिठ\n
तांदूळाच्या उकडीत घालण्यासाठी तेल, तूप\n\n\n

        <b>कृती:</b>\n\n
१) सारण बनवण्यासाठी नारळ खवून घ्यावा. प्रमाणासाठी एक स्टीलची वाटी घ्यावी. जितकया वाट्या खवलेला नारळ असेल त्याच्या निमपट किसलेला गूळ घ्यावा. (उदाहरणार्थ २ वाटीभर नारळाचा चव त्यासाठी १ वाटी किसलेला गूळ).पातेल्यात खवलेला नारळ आणि गूळ एकत्र करून मंद आचेवर ढवळत राहावे. गूळ वितळला कि वेलची पूड घालावी. ढवळून बाजूला ठेवून द्यावे.
\n२) आवरणासाठी तांदूळाची उकड करण्यासाठी नेहमी जितके पिठ तितके पाणी असे प्रमाण घ्यावे. २ कप तांदूळ पिठासाठी २ कप पाणी गरजेचे असते. जाड पातेल्यात २ कप पाणी उकळवत ठेवावे. त्यात १ चमचा तेल किंवा तूप घालावे. चवीसाठी थोडे मिठ घालावे. गॅस बारीक करून पिठ घालावे. कालथ्याच्या मागच्या दांडीने ढवळावे, काहीवेळा कालथ्याच्या अग्रभागाने मिक्स केल्यास पिठाचे गोळे राहतात. मध्यम आचेवर २-२ मिनीटे २-३ वेळा वरती झाकण ठेवून वाफ काढावी. गॅसवरून उतरवून ५ मिनीटे झाकून ठेवावे.
\n३) परातीत तयार उकड काढून घ्यावी. हि उकड व्यवस्थित मळून घ्यावी लागते. त्यासाठी बाजूला वाडग्यात कोमट पाणी आणि वाटीत थोडे तेल घ्यावे. उकड मळताना तेल आणि थोडे पाणी लावून मऊसर मळून घ्यावी.
\n४) उकड व्यवस्थित मळून झाली कि त्याचे सुपारीपेक्षा थोडे मोठे गोळे करून त्याची पारी तयार करावी. त्यात एक चमचाभर सारण भरून बोटाने पारीच्या चुण्या कराव्यात आणि सर्व चुण्या एकत्र आणून मोदक बंद करावा.
\n५) जर मोदकपात्र उपलब्ध असेल तर पात्रात पाणी उकळत ठेवावे .त्यातील चाळणीत स्वच्छ धुतलेले सुती कापड ठेवून किंवा प्लास्टीकची जाड शिट ठेवून त्यावर मोदक ठेवावेत. वरून झाकण लावून १०-१२ मिनीटे वाफ काढावी.
\n६) जर मोदकपात्र उपलब्ध नसेल तर मोदकांना वाफवण्यासाठी उपलब्ध असलेल्या चाळणीपेक्षा मोठ्या तोंडाचे जाड बुडाचे पातेले घ्यावे. त्यात ३-४ भांडी पाणी उकळावे. मोठे भोक असलेल्या स्टीलच्या किंवा अल्युमिनीयमच्या चाळणीत स्वच्छ सुती कापड ठेवून किंवा प्लास्टीकची जाड शिट ठेवून त्यावर मोदक ठेवावेत. एकावर एक मोदक ठेवू नयेत. त्यामुळे मोदक फुटण्याचा संभव असतो. जेवढे मावतील तेवढेच मोदक ठेवावेत. पातेल्यातील पाणी उकळले कि मिडीयम हाय गॅसवर पातेल्यात कूकरचा डबा ठेवावा त्यावर मोदकांची चाळण ठेवावी. पाणी मोदकांच्या तळाला स्पर्शेल एवढे असले पाहिजे. वरून झाकण ठेवून १२-१५ मिनीटे वाफ काढावी.
\n७) जर मोदक केल्यावर तांदूळाची उकड उरली असेल तर त्यात मिरची, मिठ, जिरे, हिंग, हळद, थोडी चिरलेली कोथिंबीर घालून मळून घ्यावी आणि त्याच्या गोल छोट्या चपट्या पुर्या करून शेवटचे मोदक वाफवताना त्यातच या निवगर्या वाफवून घ्याव्यात.
गणपती बाप्पाला याचा नैवेद्य दाखवून साजूक तूप घालून गरमागरम मोदक खावेत.
\n\n
टीप:\n
१) आवडत असल्यास सारणात काजू-बदामाचे पातळ काप घालू शकतो.
</string>


    <string name="rec_taliche">


        <h2><b><center>तळलेले मोदक</center></b></h2>\n\n\n\n


        <b>साहित्य:</b>\n\n
१/२ कप खिरापत\n
१/२ कप मैदा\n
१/२ कप बारीक रवा\n
२ टेस्पून तेल\n
चिमूटभर मिठ\n
तळण्यासाठी तेल/ तूप\n
१ टीस्पून दूध\n
ओल्या नारळाचे सारण भरायचे असेल तर ओल्या नारळाच्या करंज्यांचे सारण वापरावे.\n\n\n

        <b>कृती:</b>\n\n
१) मैदा आणि रव एकत्र करून घ्यावा. २ चमचे तेल कडकडीत गरम करून मोहन घालावे. किंचीत मिठ घालून हाताने मिक्स करावे. थोडे थोडे पाणी घालून घट्ट मळून घ्यावे. साधारण अर्धा तास झाकून ठेवावे.
\n२) अर्ध्या तासाने पिठ पुन्हा एकदा चांगले मळून घ्यावे. मळलेल्या पिठाचे साधारण दिड इंचाचे समान गोळे करून घ्यावे. तळण्यासाठी तेल गरम करण्यास ठेवावे. प्रत्येक गोळ्याची पुरी लाटून घ्यावी. पुरी एका हाताच्या तळव्यावर ठेवून दुसर्‍या हानाने मुखर्‍या पाडाव्यात. मध्यभागी जो खळगा झाला असेल त्यात १ चमचा सारण भरावे. सर्व मुखर्‍या एकत्र करून कळी बनवावी आणि १ थेंब दुधाचं बोट घेवून कळी निट बंद करावी. सर्व मोदक मंद आचेवर तळून घ्यावे.


        \n\n\nटीप:\n\n
१) पिठ थोडे कोरडे असल्याने बंद केलेली कळी बर्‍याचदा तेलात उघडली जाते आणि सारण बाहेर येते, नाहीतर तेल आत जाऊन मोदक तेलकट होतो. म्हणून थोडे दुध लावल्यास कळी पक्की बंद होते. फक्त अगदी कणच दुध वापरावे.
\n२) मोदक मंद आचेवरच तळावे. मोठ्या आचेवर तळल्यास तापलेल्या तेलामुळे बाहेरून तळलेले वाटतात पण आतून कच्चे राहतात आणि लगेच मऊ पडतात.

    </string>


    <string name="rec_khirapat">

        <h2><b><center>पंचखाद्य खिरापत</center></b></h2>\n\n\n\n

        <b>साहित्य:</b>\n\n
१/२ कप खिरापत\n
१/२ कप मैदा\n
१/२ कप बारीक रवा\n
२ टेस्पून तेल\n
चिमूटभर मिठ\n
तळण्यासाठी तेल/ तूप\n
१ टीस्पून दूध\n
ओल्या नारळाचे सारण भरायचे असेल तर ओल्या नारळाच्या करंज्यांचे सारण वापरावे.
\n\n\n
        <b>कृती:</b>\n\n
१) मैदा आणि रव एकत्र करून घ्यावा. २ चमचे तेल कडकडीत गरम करून मोहन घालावे. किंचीत मिठ घालून हाताने मिक्स करावे. थोडे थोडे पाणी घालून घट्ट मळून घ्यावे. साधारण अर्धा तास झाकून ठेवावे.
\n२) अर्ध्या तासाने पिठ पुन्हा एकदा चांगले मळून घ्यावे. मळलेल्या पिठाचे साधारण दिड इंचाचे समान गोळे करून घ्यावे. तळण्यासाठी तेल गरम करण्यास ठेवावे. प्रत्येक गोळ्याची पुरी लाटून घ्यावी. पुरी एका हाताच्या तळव्यावर ठेवून दुसर्‍या हानाने मुखर्‍या पाडाव्यात. मध्यभागी जो खळगा झाला असेल त्यात १ चमचा सारण भरावे. सर्व मुखर्‍या एकत्र करून कळी बनवावी आणि १ थेंब दुधाचं बोट घेवून कळी निट बंद करावी. सर्व मोदक मंद आचेवर तळून घ्यावे.

\n\n\nटीप:\n\n
१) पिठ थोडे कोरडे असल्याने बंद केलेली कळी बर्‍याचदा तेलात उघडली जाते आणि सारण बाहेर येते, नाहीतर तेल आत जाऊन मोदक तेलकट होतो. म्हणून थोडे दुध लावल्यास कळी पक्की बंद होते. फक्त अगदी कणच दुध वापरावे.\n
२) मोदक मंद आचेवरच तळावे. मोठ्या आचेवर तळल्यास तापलेल्या तेलामुळे बाहेरून तळलेले वाटतात पण आतून कच्चे राहतात आणि लगेच मऊ पडतात.

    </string>
    <string name="rec_rawa">

        <h2><b><center>रव्याचे लाडू</center></b></h2>

        <b>साहित्य:</b>\n\n
२ वाट्या बारीक रवा\n
१ वाटी पाणी\n
दिड वाटी साखर\n
१/२ वाटी साजूक तूप\n
१ लहान चमचा वेलची पूड
\n\n\n
        <b>कृती:</b>\n\n
१) प्रथम रवा मध्यम आचेवर तूपावर भाजून घ्यावा. खमंग वास आला कि गॅसवरून उतरवावा.
\n२) पातेल्यात साखर आणि पाणी एकत्र करून एकतारी पाक करून घ्यावा. [साखर वितळली आणि पाण्याला उकळी फुटली कि ३ ते ४ मिनिटात एकतरी पाक तयार होतो.]. भाजलेल्या रव्यात पाक ओतावा. गुठळ्या न होता मिक्स करावे. त्यात वेलची पूड घालावी.
\n३) हे रव्याचे आणि साखरेचे मिश्रण झाकून ठेवावे. तासाभरात मिश्रण आळते. मग लाडू वळावेत. (टीप ३)

\n\n\nटीपा:\n\n
१) जर लाडवाचे मिश्रण फळफळीत झाले तर अर्धी वाटी पाणी लहान पातेल्यात उकळावे. त्यात २-३ चमचे साखर घालावी. पाक बनवून तो मिश्रणात घालावा. मिक्स करावे. थोड्या वेळाने लाडू वळावेत.
\n२) रव्याच्या लाडवांसाठी शक्यतो बारीक रवा घ्यावा.
\n३) पाक जर एकतारी पेक्षा जरा जास्त झाला असेल तर मिश्रण लवकर आळते. म्हणून त्यावर लक्ष ठेवावे. लाडू वळण्याइतपत घट्ट झाले कि तुपाचा हात घेउन लाडू वळावे.
    </string>


    <string name="rec_besan">


        <h2><b><center>      बेसन लाडू (बिनपाकाचे)</center></b></h2>\n\n\n\n
       <b> साहित्य:</b>\n\n
दिड कप बेसन\n
साधारण पाऊण कप तूप (वितळवलेले)
\n३/४ कप पिठी साखर (किंवा गरजेनुसार)
\n१/२ टिस्पून वेलचीपूड
\n३ टेस्पून दूध
\nबेदाणे किंवा सुकामेव्याचे तुकडे आवडीनुसार\n\n\n

        <b> कृती:</b>\n\n
१) बेसन तूपामध्ये मध्यम आचेवर खमंग भाजून घ्यावे (साधारण ३५ ते ४० मिनीटे). भाजताना सारखे ढवळत राहावे. तूपात बेसन घातल्यावर आधी घट्ट होईल आणि साधारण ५ ते ७ मिनीटांत पातळ व्हायला लागेल. पातळ झाले तरी काळजी करू नये.
\n२) दुध न घालता:
\nबेसन छान बदामी रंगावर भाजले गेले कि गॅस बंद करावा. बेसन पूर्ण गार होवू द्यावे. साधारण २ तास तरी साखर घालू नये. नंतर त्यात आवडीप्रमाणे सुकामेवा, वेलचीपूड आणि गरजेनुसार साखर घालावी. निट मिक्स करून लाडू वळावेत. कधी कधी लाडूचे पिठ पातळ झाल्यासारखे वाटते आणि लाडू बसतात. पण काही तासांनी लाडू वळले कि छान होतात.

तरीही बेसन गरम असतानाच थोडे दुध घातले तर शक्यतो लाडू चुकत नाहीत. त्याची कृती पुढीलप्रमाणे.
\n२) दुध घालून:
\nबेसन व्यवस्थित भाजले गेले आणि खमंग वास आला कि गॅस बंद करावा आणि दुधाचा हबका मारावा. यामुळे बेसन चांगले फुलेल (आधी फसफसेल) आणि घट्टसर होईल. हे बेसन लगेच दुसर्‍या भांड्यात काढून ठेवावे. साधारण २० मिनीटांनी यात सुका मेवा, वेलचीपूड आणि साखर घालून हलके मळून ठेवून द्यावे. गार झाले कि लाडू वळावेत.
\n\n\n
टिप:\n\n
१) हे लाडू १५ ते २० दिवस सहज टिकतात. फक्त बेसन गरम असतानाच दुधाचा हबका मारावा.
    </string>

    <string name="rec_puran">


        <h2><b><center>  पुरणपोळी</center></b></h2>\n\n\n\n

        <b>साहित्य:</b>\n\n
१ कप चणाडाळ\n
१ कप किसलेला गूळ\n
एक कप मैदा\n
१/२ कप गव्हाचे पिठ\n
७ ते ८ टेस्पून तेल\n
१ टिस्पून वेलचीपूड\n
कोरडे तांदुळाचे पीठ\n
\n\n
        <b>कृती:</b>\n\n
१) चणाडाळ कूकरमध्ये चणाडाळीच्या अडीचपट पाणी घालून शिजवून घ्यावे. डाळ शिजली कि त्यातील पाणी निथळू द्यावे. हे पाणी वापरून कटाची आमटी करता येते.
\n२) डाळीतील पाणी निघून गेल्यावर हि डाळ पातेल्यात घ्यावे. त्यात किसलेला गूळ घालावा. मध्यम आचेवर हे मिश्रण आटवावे. आटवताना ढवळत राहावे. जर ढवळायचे थांबवले मिश्रण पातेल्याला लागून करपू शकते. या पुरणात १ चमचा वेलचीपूड घालावी.
\n३) मिश्रण घट्टसर झाले कि पातेले गॅसवरून उतरवावे. मिश्रण पुरणयंत्रातून फिरवून घ्यावे.
\n४) मैदा आणि कणिक मिक्स करून त्यात ५-६ चमचे तेल घालावे. आणि सैलसर मळून घ्यावे. भिजवलेले पिठ २ तास मुरू द्यावे.
\n५) पुरणाचे दिड इंचाचे गोळे बनवून घ्यावे. मैद्याचा अर्धा ते एक इंचाचा गोळा घ्यावा व त्याची पातळसर पारी बनवून घ्यावी. त्यात पुरणाचा गोळा भरावा. सर्व बाजूंनी बंद करून घ्यावा.
\n६) पोळपाटावर थोडी तांदुळाची पिठी घेउन हलक्या हाताने पोळी लाटून घ्यावी. तव्यावर खरपूस भाजून घ्यावी.
साजूक तूप घालून गरम गरम सर्व्ह करावी. या पोळ्या टिकाऊ असतात. आठ एक दिवस सहज टिकतात. थंड पोळ्या दूधाबरोबर छान लागतात.

\n\n\nटीप:\n\n
१) वेलचीऐवजी  जायफळपूड वापरू शकतो. त्याचा स्वादही चांगला येतो.</string>

</resources>
